**北京地铁4号线**是[北京地铁的一条铁路线](../Page/北京地铁.md "wikilink")，全长28.165千米，设24座车站、1个[车辆段和](../Page/车辆段.md "wikilink")1个停车场，运营商为[北京京港地铁有限公司](../Page/北京京港地铁有限公司.md "wikilink")。路线以[丰台区](../Page/丰台区.md "wikilink")[南四环路的](../Page/北京四环路.md "wikilink")[公益西桥站为起点](../Page/公益西桥站.md "wikilink")，贯穿北京西部，途经[西城区](../Page/西城区.md "wikilink")，连接[北京南站](../Page/北京南站.md "wikilink")、[西单](../Page/西单.md "wikilink")、[西四](../Page/西四.md "wikilink")、[动物园](../Page/北京动物园.md "wikilink")、[人民大学](../Page/中国人民大学.md "wikilink")、[中关村](../Page/中关村.md "wikilink")、[北京大学](../Page/北京大学.md "wikilink")、[清华大学](../Page/清华大学.md "wikilink")、[颐和园](../Page/颐和园.md "wikilink")、[圆明园](../Page/圆明园.md "wikilink")，最终到达[海淀区的](../Page/海淀区.md "wikilink")[安河桥北站](../Page/安河桥北站.md "wikilink")。4号线在[公益西桥站与](../Page/公益西桥站.md "wikilink")[大兴线接轨](../Page/大兴线.md "wikilink")，贯通运营。4号线的路线标示色为青绿色\[1\]。

## 历史

[海淀黄庄站大钟.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:海淀黄庄站大钟.jpg "fig:海淀黄庄站大钟.jpg")的大钟。\]\]
4号线的规划最早始于1950年代。北京地铁仍在筹备之时，曾经有过关于规划自[颐和园经](../Page/颐和园.md "wikilink")[西直门](../Page/西直门.md "wikilink")、[西四](../Page/西四.md "wikilink")、[中山公园至](../Page/中山公园_\(北京\).md "wikilink")[北京体育馆的路线](../Page/北京体育馆.md "wikilink")，其北段就经过现在北京地铁4号线的路线\[2\]；在80年代也曾规划过从[西直门到](../Page/西直门.md "wikilink")[颐和园的路线](../Page/颐和园.md "wikilink")\[3\]，然而，直到2004年8月，4号线才真正开工\[4\]。

2004年12月3日，当时的香港地铁公司（现在的[港铁公司](../Page/港铁公司.md "wikilink")）與[北京市基礎設施投資有限公司](../Page/北京市基礎設施投資有限公司.md "wikilink")、[北京首都創業集團有限公司簽署了北京地铁](../Page/北京首都創業集團有限公司.md "wikilink")4号线投资、建设、运营合作的原则性协议，这标志着4号线成为[中国大陆](../Page/中国大陆.md "wikilink")[城市轨道交通首条](../Page/城市轨道交通系统.md "wikilink")[公私合营的路线](../Page/政府和社会资本合作.md "wikilink")。三个公司分别于次年2月7日与北京市政府和[北京市軌道交通建設管理有限公司草签了](../Page/北京市軌道交通建設管理有限公司.md "wikilink")4号线的特许经营协议和项目管理协议。合资的[京港地铁有限公司随后于](../Page/京港地铁有限公司.md "wikilink")2005年11月8日成立\[5\]。香港地铁公司向北京地铁4号线及京港地铁公司注资7.35亿元[人民幣](../Page/人民幣.md "wikilink")\[6\]。京港地铁公司将拥有4号线30年的运营权\[7\]。

到2009年，施工接近尾声。2009年2月11日，4号线隧道全线贯通\[8\]；3月6日，4号线开始列车调试，[香港特别行政区行政长官](../Page/香港特别行政区行政长官.md "wikilink")[曾荫权到场考察](../Page/曾荫权.md "wikilink")\[9\]；2009年4月29日，4号线实现供电系统全线通电\[10\]。[宣武门站的换乘改造于](../Page/宣武门站.md "wikilink")5月9日展开，车站封闭，在2号线站台上开两个口，建造楼梯，以与4号线换乘\[11\]。改造于5月31日结束\[12\]。同一天，4号线试通车，标志着全线已经具备通车条件，施工建设开始收尾\[13\]。8月31日，北京市副市长[陈刚同](../Page/陈刚_\(1966年\).md "wikilink")200多名在4号线建设过程中搬迁的居民参与了试乘坐，成为4号线首批试乘乘客\[14\]。

2009年9月28日，北京地铁4号线正式开通试运营。这使得北京地铁路线数达到9条，北京地铁线网初步形成\[15\]。4号线开通后客流火爆，开通次日客流就达到48万人次\[16\]。开通一年后，4号线日均客流量达到75万人次，成为北京地铁的一条主干线路\[17\]。

2010年12月30日，[大兴线开通试运营](../Page/大兴线.md "wikilink")，与4号线直接贯通运营，贯通后全线车站达到35个，全长近50公里\[18\]。

## 大兴线

[Beijing_Subway_Line_4_&_Daxing_Line_-_different_name.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Beijing_Subway_Line_4_&_Daxing_Line_-_different_name.JPG "fig:Beijing_Subway_Line_4_&_Daxing_Line_-_different_name.JPG")

大兴线于2010年12月30日开通，全长21.76千米，设车站11座，在[公益西桥站与](../Page/公益西桥站.md "wikilink")4号线相连，向南穿过[大兴城区](../Page/大兴区.md "wikilink")，终点位于[天宫院站](../Page/天宫院站.md "wikilink")\[19\]。

大兴线直接与4号线贯通运营，全程运行时间约81分钟\[20\]。虽然贯通运营，但是“大兴线”名称不会消失，仍是这一段路线的名称\[21\]。贯通后部分车辆在[新宫折返](../Page/新宫站_\(北京\).md "wikilink")，继续往天宫院方向乘坐的乘客需到对面站台等下一列车\[22\]。

目前安河桥北至新宫的最小发车间隔为2分钟，工作日早高峰区间（小交路）和全程（大交路）列车的比例为1:3，晚高峰为1:2。早高峰时段，通过增开临客使得往安河桥北方向的最小间隔压缩至1分43秒，这些列车到达安河桥北站之后，不进行折返，直接进入[龙背村停车场](../Page/龙背村停车场.md "wikilink")。

## 车站

[海淀黄庄站换乘通道.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:海淀黄庄站换乘通道.jpg "fig:海淀黄庄站换乘通道.jpg")的斜坡换乘通道。\]\]

### 换乘站

4号线在开通时有4座与既有路线的[换乘站](../Page/换乘站.md "wikilink")：[宣武门站](../Page/宣武门站.md "wikilink")、[海淀黄庄站](../Page/海淀黄庄站.md "wikilink")、[西直门站](../Page/西直门站.md "wikilink")、[西单站](../Page/西单站.md "wikilink")。

  - 同换乘的[宣武门站的换乘通道只有](../Page/宣武门站.md "wikilink")60米长，同的换乘可在2分钟以内完成\[23\]。
  - 同换乘的[西单站的换乘距离则比较长](../Page/西单站.md "wikilink")，超过100米，步行换乘需4至5分钟\[24\]。
  - [西直门站由于和](../Page/西直门站.md "wikilink")、两条路线换乘，乘客量预计会加大至100万人次，因此西直门站将在2010年2月新增一个由2号线换乘13号线的通道以分流巨大的客流\[25\]。
  - 同换乘的[海淀黄庄站的四个换乘通道中](../Page/海淀黄庄站.md "wikilink")，两个长的约有60米，两个短的约有30米\[26\]，均为斜坡，从4号线到10号线换乘仅需1分钟便可到达\[27\]

2012年12月30日
新增[换乘站](../Page/换乘站.md "wikilink")：[国家图书馆站](../Page/国家图书馆站.md "wikilink")，[平安里站](../Page/平安里站.md "wikilink")，[角门西站](../Page/角门西站.md "wikilink")

[国家图书馆站为双岛式车站](../Page/国家图书馆站.md "wikilink")，[跨站台换乘设计](../Page/跨月台转车站.md "wikilink")。2012年[9号线全线开通后](../Page/北京地铁9号线.md "wikilink")[国家图书馆站实现零距离换乘](../Page/国家图书馆站.md "wikilink")。\[28\]

2014年12月30日
新增[换乘站](../Page/换乘站.md "wikilink")：[菜市口站](../Page/菜市口站.md "wikilink")

2015年12月26日
新增[换乘站](../Page/换乘站.md "wikilink")：[北京南站](../Page/北京南站.md "wikilink")

2016年12月31日
新增[换乘站](../Page/换乘站.md "wikilink")：[西苑站](../Page/西苑站_\(北京市\).md "wikilink")

### 车站装饰

4号线在车站装饰上共设8座特色车站。

[国家图书馆站浮雕.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:国家图书馆站浮雕.jpg "fig:国家图书馆站浮雕.jpg")的浮雕，可以看到[永乐大典](../Page/永乐大典.md "wikilink")、[四库全书等字样](../Page/四库全书.md "wikilink")。\]\]

  - [西苑站由于临近](../Page/西苑站_\(北京\).md "wikilink")[颐和园](../Page/颐和园.md "wikilink")，因此站内壁画采用颐和园内花卉及[佛香阁等古建筑作为主题](../Page/佛香阁.md "wikilink")。\[29\]
  - [圆明园站的墙壁上设有](../Page/圆明园站.md "wikilink")[大水法的远景](../Page/大水法.md "wikilink")[浮雕](../Page/浮雕.md "wikilink")，力求震撼的视觉效果；站台的立柱则被装饰成残缺的形状，讲述[圆明园自建园至](../Page/圆明园.md "wikilink")[第二次鸦片战争被毁的历史](../Page/第二次鸦片战争.md "wikilink")。\[30\]\[31\]
  - [北京大学东门站的壁画将北京大学的历史遗迹和标志建筑融于风景之中](../Page/北京大学东门站.md "wikilink")，体现出[北京大学的悠久历史和文化底蕴](../Page/北京大学.md "wikilink")。\[32\]
  - [国家图书馆站采用](../Page/国家图书馆站.md "wikilink")“[书](../Page/书.md "wikilink")”作为车站的主题，站台立柱侧面用银色的线条来模仿书页；在站厅层，墙上用绘画体现了[国家图书馆四大镇馆之宝](../Page/中国国家图书馆.md "wikilink")：《[永乐大典](../Page/永乐大典.md "wikilink")》、《[四库全书](../Page/四库全书.md "wikilink")》、《[赵城金藏](../Page/赵城金藏.md "wikilink")》和《[敦煌遗书](../Page/敦煌遗书.md "wikilink")》。\[33\]\[34\]\[35\]
  - [动物园站按照出口方向的不同](../Page/动物园站_\(北京\).md "wikilink")，在朝向[动物园的出口设置了动物风格的壁画](../Page/北京动物园.md "wikilink")，在朝向[天文馆的出口则绘有星空](../Page/北京天文馆.md "wikilink")、天文学家和天文仪器。\[36\]
  - [西四站因位于北京历史商业区](../Page/西四站_\(北京\).md "wikilink")[西四地区](../Page/西四.md "wikilink")，壁画主题选用了“京华旧梦”，体现西四过去的繁华。\[37\]
  - [西单站有两幅浮雕](../Page/西单站.md "wikilink")。其中一幅利用[烤肉季](../Page/烤肉季.md "wikilink")、[张一元等](../Page/张一元.md "wikilink")[老字号表现出](../Page/老字号.md "wikilink")[西单过去的商业文化](../Page/西单.md "wikilink")，而另一幅则体现过去[春节时的把戏](../Page/春节.md "wikilink")。\[38\]
  - [宣武门站的壁画表现的是清代南城的](../Page/宣武门站.md "wikilink")[宣武门以南的皇家](../Page/宣武门.md "wikilink")[祭祀文化和会馆文化](../Page/祭祀.md "wikilink")。\[39\]

此外，[平安里站站台立柱上的](../Page/平安里站.md "wikilink")[京剧脸谱](../Page/京剧.md "wikilink")[马赛克装饰](../Page/马赛克.md "wikilink")\[40\]、[中关村站屋顶的](../Page/中关村站.md "wikilink")[印刷電路板式吊顶](../Page/印刷電路板.md "wikilink")\[41\]，以及若干车站中[港铁风格的大](../Page/港铁.md "wikilink")[鐘等也是](../Page/时钟.md "wikilink")4号线装饰的特色。

## 车辆

[L4_010_exiting_Xihongmen_Station_(20170807182102).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:L4_010_exiting_Xihongmen_Station_\(20170807182102\).jpg "fig:L4_010_exiting_Xihongmen_Station_(20170807182102).jpg")
[北京地铁4号线列车1.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:北京地铁4号线列车1.JPG "fig:北京地铁4号线列车1.JPG")

4号线车辆由[南车](../Page/中国南车集团.md "wikilink")[青岛四方机车车辆厂生产](../Page/南车青岛四方机车车辆.md "wikilink")，为无涂装不锈钢车身，采用[B1车型](../Page/B型车.md "wikilink")，车厢长19米，每列车6节编组，列车定员1408人，超员载客1780人。列车采用[直流](../Page/直流电.md "wikilink")750[V](../Page/伏特.md "wikilink")[第三轨供电](../Page/第三轨供电.md "wikilink")\[42\]\[43\]。

列车对在驾驶室前方安装了紧急疏散门，紧急时可打开伸展为下车坡道，30分钟内可以将全车人员疏散。列车还采用了[蓄电池供电牵引技术](../Page/蓄电池.md "wikilink")，即使供电中断，仍能继续运行1公里\[44\]。车厢内设有紧急通风窗口，乘客在遭遇紧急情况时可以打开通风；此外还有紧急报警通话装置，方便紧急时乘客与司机通话\[45\]。

虽然4号线经过了很多商业区和大型小区，但是由于在规划时未作准备，4号线最终仍采用6车编组。而由于[北京南站建设时预留不够](../Page/北京南站#地铁站.md "wikilink")，4号线将难以扩充到8列编组。\[46\]

## 技术

4号线在轨道上采用了6种特殊技术（弹性减振整体道床、轨道[减振器道床](../Page/减振器.md "wikilink")、梯形减振轨枕道床、压缩型轨道减振器道床、特殊钢弹簧浮置板道床、钢弹簧浮置板道床），以减小[噪音](../Page/噪音.md "wikilink")。\[47\]\[48\]然而，在2010年9月[法制晚报记者的一次测量中](../Page/法制晚报.md "wikilink")，4号线却是北京地铁9条线中噪声最大的，最大噪音出现在人民大学到魏公村区间，达到106.2分贝。\[49\]

在安全方面，站厅层的立柱上还设有紧急停车按钮，可以在客流过大等紧急情况下使列车停下，而不进站\[50\]。

为了达到2分钟的最小间隔，4号线的[屏蔽门将与车门同时开启和关闭](../Page/屏蔽门.md "wikilink")，而非与其它线路一样先开车门、再开屏蔽门，先关屏蔽门、再关车门\[51\]。

此外，4号线还采用了基于无线通信的移动闭塞信号系统，列车自动监控技术、自动保护技术和[自动驾驶技术等技术](../Page/自动驾驶.md "wikilink")\[52\]。列车司机负责出站前关门这道工序，瞭望安全门和车门之间空隙，确认安全的发车条件，然后关闭车门发车。列车在车站发车之后，可以自动加速、减速，进入车站并且打开车门。早高峰最小发车间隔甚至达到1分43秒，是国内既有线路中最短的。

## 服务

由于是由[港铁公司的子公司运营](../Page/港铁公司.md "wikilink")，4号线同[港铁一样](../Page/港铁.md "wikilink")，禁止乘客在车内和车站内饮食。在[香港](../Page/香港.md "wikilink")，根據[法例](../Page/香港法例.md "wikilink")556章B部《香港鐵路附例》，任何人在入閘後飲食，最高可被罰款[港幣](../Page/港幣.md "wikilink")2,000元，港鐵職員和[鐵路警區警察有權警告](../Page/鐵路警區.md "wikilink")，甚至控告違例乘客。而在北京，这样做没有法律依据，所以工作人员主要将对进食乘客进行劝阻\[53\]。4號線列車及車站的英文廣播，由同为港铁录制报站的[陳如茵担当](../Page/陳如茵.md "wikilink")，因此聲線和格式也大致與港鐵的一致\[54\]。

在[无障碍设施方面](../Page/无障碍设施.md "wikilink")，4号线为乘轮椅的乘客在各站站台侧面设了1.1米高的求助电话，还有宽闸机、盲道、为色弱人士准备的特殊导向标志，以及为听力障碍人士准备的电子显示和警示系统\[55\]。

4号线引入了[中国移动的](../Page/中国移动.md "wikilink")[GSM信号和](../Page/GSM.md "wikilink")[TD-SCDMA的](../Page/TD-SCDMA.md "wikilink")[3G信号和](../Page/3G.md "wikilink")[中国联通的](../Page/中国联通.md "wikilink")[WCDMA信号](../Page/WCDMA.md "wikilink")，\[56\]这是北京地铁首次引入3G信号。\[57\]此外，4号线还全线引入了[中国工商银行](../Page/中国工商银行.md "wikilink")、[中信银行和](../Page/中信银行.md "wikilink")[中国邮政储蓄银行的](../Page/中国邮政储蓄银行.md "wikilink")[自動櫃員機](../Page/自動櫃員機.md "wikilink")。\[58\]

## 票价

6公里（含）内3元；6-12公里（含）4元；12-22公里（含）5元；22-32公里（含）6元；32公里以上每加1元可乘20公里（对除机场线外的北京地铁线路均有效）。

## 运营时间

4号线的运营时间范围同北京地铁其他线路基本相同\[59\]，具体时间如下：\[60\]

  - 首班车：往安河桥北方向的首班车5:10从公益西桥出发，全程车则于5:30从天宫院出发。往天宫院方向的首班车5:00从安河桥北始发。
  - 末班车：往安河桥北方向的末班车22:38从天宫院出发。往天宫院方向的全程末班车22:20从安河桥北出发，往公益西桥的半程末班车22:45从安河桥北出发。

## 北延计划

4号线北端曾规划延伸至永丰科技园，延长段长8千米，设车站4座。\[61\]这一方案已经被[16号线取代](../Page/北京地铁16号线.md "wikilink")。\[62\]

## 公益项目

### 4号美术馆

4号美术馆由[中央美术学院美术馆与](../Page/中央美术学院美术馆.md "wikilink")[京港地铁联合运营](../Page/京港地铁.md "wikilink")，利用4号线及14号线的站台、车厢展示美术作品，展陈内容基本与央美美术馆保持一致。

展陈空间分为两大部分，分别是：在4号线上的[菜市口站A口](../Page/菜市口站.md "wikilink")、[灵境胡同站C口](../Page/灵境胡同站.md "wikilink")、[动物园站A口](../Page/动物园站_\(北京市\).md "wikilink")、[人民大学站B口](../Page/人民大学站.md "wikilink")、[北京大学东门站C口](../Page/北京大学东门站.md "wikilink")、[圆明园站以及](../Page/圆明园站.md "wikilink")[地铁14号线上的](../Page/北京地铁14号线.md "wikilink")[园博园站摆放一台大型视频呈现设备](../Page/园博园站_\(北京市\).md "wikilink")，用以播放央美美术馆制作的美术馆宣传片等内容；以及两列列车的全部车厢中以喷绘的形式各悬挂40件作品，每两个月轮换一次。\[63\]

### 4号诗歌坊

4号诗歌坊由北京羽象飞石文化公司与京港地铁联合运营\[64\]，在北京地铁4号线第12号、第39号列车共12节车厢和[马家堡站](../Page/马家堡站.md "wikilink")、[西单站](../Page/西单站.md "wikilink")、[动物园站和](../Page/动物园站_\(北京市\).md "wikilink")[人民大学站等](../Page/人民大学站.md "wikilink")4个车站的备用房，定期以不同主题方式展示国内外优秀诗歌。

### 4号线儿童大学

4号线儿童大学项目由京港地铁和[外研社共同创意发起](../Page/外研社.md "wikilink")，2013年7月14日在[圆明园站内正式成立](../Page/圆明园站.md "wikilink")，计划分期开设包括建筑文化遗产保护、交通科学、外语学习等多种学科领域的公益课堂。\[65\]

## 参考资料

## 外部链接

  - [京港地铁有限公司](https://web.archive.org/web/20090414180644/http://www.mtr.bj.cn/)

  - [MTR（港鐵）](http://www.mtr.com.hk)

[04](../Category/北京地铁路线.md "wikilink")
[\*](../Category/北京地铁4号线.md "wikilink")
[Category:2009年啟用的鐵路線](../Category/2009年啟用的鐵路線.md "wikilink")

1.
2.

3.

4.

5.

6.

7.

8.

9.

10.

11.

12.

13.

14.

15.

16.

17.

18.

19.

20.
21.

22.

23.
24.
25.

26.

27.

28.

29.

30.
31.

32.
33.
34.
35.

36.
37.
38.
39.
40.
41.
42.

43.

44.
45.
46.

47.
48.

49.

50.

51.
52.
53.
54.

55.
56.

57.

58.

59.

60.

61.

62.

63.

64.

65.